\section{Przykładowe techniki zbierania podstawowych informacji o systemach komputerowych}
Jedną z podstawowych metod zarówno ataku na system komputerowy, jak i weryfikacji poziomu jego bezpieczeństwa jest zbieranie informacji o systemie. Proces ten może w wielu przypadkach być procesem pasywnym (nie wymaga żadnej działalności ze strony zbierającego informacje) lub aktywnym (wymaga działania ze strony zbierającego informacje).

Poniżej zaprezentowane zostaną przykładowe techniki zbierania informacji o systemie komputerowym na podstawie jego zachowania w sieci. Techniki te mają pozwalać m.in. na wykrywanie komputerów podsłuchujących w sieci, wykrywanie komputerów rozdzielających łącze sieciowe (pracujących w trybie routing’u), wykonywanie skanowania sieci.

\subsection{Skanowanie TCP SYN}

Jest to jeden z podstawowych typów skanowania. Wykorzystuje w skanowaniu procedurę zestawiania połączenia TCP. Procedury tej jednak nigdy nie dokańcza, co powoduje, że metoda ta zwana jest techniką półotwartą. Skaner wysyła na kolejne porty pakiety TCP z aktywną flagą SYN. Pakiet taki jest typowym pakietem pojawiającym się w procesie zestawiania połączenia TCP (3-way handshake). W odpowiedzi możliwe jest otrzymanie następujących pakietów:

\begin{itemize}
\item Z aktywnymi flagami SYN oraz ACK. Jest to typowy komunikat zwrotny w procesie zestawiania połączenia TCP. Oznacza to, że dany port jest otwarty i nasłuchuje na nim jakaś aplikacja oczekująca na połączenia. W normalnym procesie zestawiania połączenia inicjator powinien teraz odesłać pakiet z ustawioną flagą ACK. W procesie skanowania takiej operacji nie wykonuje się. Połączenie TCP pozostaje w stanie półotwartym, stąd nazwa skanowania.
\item Z aktywną flagą RST. Jest to typowy komunikat informujący, że na danym porcie nie nasłuchuje żadna aplikacja. Oznacza to, że port jest zamknięty. Komunikat ten jest wysyłany przez system operacyjny, który odbiera próbę połączenia na zamkniętym porcie.
\item Brak odpowiedzi. Oznacza, że dany port jest filtrowany. Każdy system operacyjny powinien odpowiedzieć pakietem z aktywną flagą RST. Brak takiej odpowiedzi oznacza, że pakiet wysłany przez skaner nie dotarł do systemu docelowego i został przechwycony przez zaporę sieciową.
\end{itemize}

\subsection{Skanowanie TCP Connect}

Skanowanie TCP Connect dostarcza takich samych informacji jak skanowanie TCP SYN. Metoda przeprowadzania tego skanowani jest odmienna. W przypadku TCP SYN wykorzystywany jest niskopoziomowy interfejs, gdzie możliwe jest wysłanie pojedynczego pakietu sieciowego. W przypadku programowania na wyższym poziomie możliwe jest zlecenie systemowi operacyjnemu zestawienie połączenia TCP. W skanowaniu TCP Connect zestawiane jest połączenie TCP. 

Wykonywana jest pełna procedura 3-way handshake. Jest to skanowanie, które można wykonać pomimo braku uprawnień administratora w systemie. Niestety ma kilka wad. Po pierwsze skanowanie to przebiega znacznie wolniej i wymaga znacznie większej liczby przesłanych pakietów (konieczne zestawienie całego połączenia TCP, a później jego zamknięcie). Co więcej, wiele aplikacji zapisuje w logach informacje o zestawionych połączeniach (czego nie można powiedzieć o połączeniach półotwartych). Skanowanie takie może pozostawić znacznie większą ilość informacji w skanowanym systemie, co może doprowadzić do łatwiejszego jego wykrycia. Jednak większość (o ile nie wszystkie) systemów zabezpieczających sieć (zapory sieciowe, systemy IDS) zauważą oba typy skanowania TCP.

\subsection{Skanowanie UDP}
W skanowaniu UDP wykorzystywane jest przesyłanie pakietów UDP na kolejne porty. Protokół UDP nie posiada żadnej procedury zestawiania połączenia (jak ma to miejsce w TCP), więc skanowanie jest znacznie trudniejsze. Przesyłane są puste pakiety UDP (oprócz typowych portów jak 53, gdzie przesyłany jest typowy komunikat DNS). W odpowiedzi można uzyskać następujące pakiety:

\begin{itemize}
\item Komunikat ICMP port unreachable – oznacza to, że dany port jest zamknięty, czyli nie nasłuchuje na nim żadna usługa.
\item Inne komunikaty ICMP typu unreachable – oznaczają, że port jest filtrowany.
\item Pakietu UDP – oznacza to, że dany port jest otwarty i nasłuchuje na nim usługa.
\item Brak odpowiedzi – oznacza, że dany port jest otwarty (nasłuchuje usługa, ale nie odesłała odpowiedzi na pusty pakiet UDP) lub filtrowany (pakiet nie dotarł do celu, ponieważ został odfiltrowany przez zaporę sieciową).
\end{itemize}

\subsection{Skanowanie SCTP}
Skanowanie tego typu jest niemal identyczne ze skanowanie TCP SYN. Różnica polega na typie wykorzystywanego protokołu. Podobnie jak w TCP SYN inicjator skanowania przesyła pakiet INIT i podobnie jak tam jest to skanowanie półotwarte. W odpowiedzi można otrzymać:

\begin{itemize}
\item Pakiet INIT-ACK – oznacza, że port jest otwarty.
\item Pakiet ABORT – oznacza, że port jest zamknięty.
\item Brak odpowiedzi lub komunikaty ICMP typu unreachable – oznacza, że port jest filtrowany.
\end{itemize}

\subsection{Skanowanie TCP ACK}
Skanowanie ACK pozwala jedynie na określenie czy dany port jest filtrowany przez zaporę sieciową. Skanowanie to nie udzieli odpowiedzi na pytanie czy port jest otwarty, czy zamknięty. Służy ono zatem do wykrywania istnienia zapory sieciowej. Polega na wysyłaniu pakietów TCP z aktywną jedynie flagą ACK. W odpowiedzi na to skanowanie możliwe jest uzyskanie następujących pakietów zwrotnych:

\begin{itemize}
\item Z aktywną flagą RST. Oznacza to, że port jest zamknięty lub otwarty.
\item Komunikaty ICMP typu unreachable oznaczają, że port jest filtrowany.
\item Brak odpowiedzi oznacza, że dany port jest filtrowany.
\end{itemize}

\subsection{Wykrywanie sniffer'a - test ARP}

Metoda wykrywania komputera nasłuchującego w sieci przy użyciu testu ARP polega na wykorzystaniu faktu, iż host podsłuchujący w sieci przechwyci ramkę Ethernet z adresem docelowym innym niż adres jego karty. Sytuacja taka nie miałaby miejsca, gdyby komputer nie podsłuchiwał ruchu w sieci.

Program testujący wysyła do sieci zapytanie ARP o adres sprzętowy komputera, który poddawany jest testowi. W ramce Ethernet ustawiony jest nieprawidłowy adres docelowy. Adres ten musi być także inny, od jakiegokolwiek używanego w danym segmencie sieci. Adres nadawcy podawany jest zgodnie z prawdą. Komputer podsłuchujący odbierze taką ramkę i odpowie na nią, czego skutkiem będzie odesłanie odpowiedzi ARP do komputera, który wygenerował zapytanie. Pojawienie się odpowiedzi oznacza, że testowany komputer podsłuchuje w sieci.

\subsection{Wykrywanie sniffer'a - test ARP cache}

Metoda ta wykorzystuje tablicę ARP cache wykorzystywaną przez systemy komputerowe. W tablicy tej zapisywane są na pewien okres czasu odwzorowania adresów IP na adresy MAC. Wszystko po to, aby podczas wysyłania ramek Ethernet’owych nie były za każdym razem generowane zapytania protokołu ARP. W metodzie tej wykorzystywany jest fakt, że jeżeli w tablicy odwzorowania znajduje się już wpis dla danego adresu IP, to komputer, który próbuje się z nim połączyć nie wygeneruje zapytania.

Komputer, który podsłuchuje w sieci, będzie do swojej tablicy ARP dopisywał każde odwzorowanie jakie pojawi się w postaci pakietu ARP Reply (ponieważ taką odpowiedź przechwyci w sieci). Konieczne jest zatem wygenerowanie pakietu ARP Reply, który będzie zawierał odwzorowanie dla nieistniejącego adresu MAC. Pakiet ARP Reply musi zostać wysłany na inny, nieistniejący w sieci adres MAC. Tylko komputer podsłuchujący odbierze taki pakiet i dopisze jego zawartość do tablicy ARP cache.

W kolejnym kroku program testujący musi wysłać jakikolwiek pakiet do komputera badanego, podszywając się pod ten nieistniejący komputer. Może to być nawet komunikat ICMP echo-request. W momencie, kiedy testowany komputer odpowie komunikatem echo-reply bez wcześniejszego wykonania zapytania ARP Request oznacza to, że miał w swojej tablicy ARP cache stosowany wpis. Wpis ten może posiadać jedynie komputer podsłuchujący.

\subsection{Wykrywanie sniffer'a - test ICMP}

Metoda ta w swojej zasadzie działania podobna jest do metody ARP. Wykorzystywany jest jednak inny protokół – ICMP. Metoda ta polega na wysłaniu do badanego komputera komunikatu ICMP echo-request. Adres docelowy ramki ethernet niosącej taki komunikat musi jednak zostać sfałszowany. Adres ten musi się różnić od faktycznego adresu karty sieciowej badanego komputera (i powinien być inny od używanych w danym segmencie sieci), podczas gdy adres IP musi być poprawny. Podobnie źródłowe adresy IP oraz Ethernet powinny być prawdziwe. 

Komputer, który podsłuchuje w sieci odbierze taką ramkę. W przypadku komputera nie podsłuchującego w sieci nie powinno do tego dojść, gdyż taka ramka, ze względu na niezgodność docelowego adresu zostałaby odfiltrowana. Komputer podsłuchujący odpowie na takie żądanie echo-request i do komputera analizującego jego stan wyśle komunikat ICMP echo-reply. Jest to jednoznaczny dowód, że komputer ten podsłuchuje w sieci.

\subsection{Wykrywanie sniffer'a - test DNS}

Wiele aplikacji służących do podsłuchiwania pakietów w sieci próbuje w momencie ich przechwycenia tłumaczyć adresy IP na nazwy domenowe. Fakt ten może zostać wykorzystany do wykrycia podsłuchiwania w sieci. Konieczne jest wysłanie do komputera podsłuchującego datagramu IP ze źródłowym adresem IP, który nie pojawia się w sieci. Datagram ten powinien być transportowany przez ramkę ethernet, która posiada fałszywy adres docelowy. Następnie należy nasłuchiwać w sieci na zapytanie kierowane przez badany komputer do serwera DNS o nazwę domenową źródłowego adresu IP. Jeśli takie zapytanie odwrotne pojawi się w sieci, oznacza to, że badany komputer podsłuchuje w sieci.
